%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\title{Variables aléatoires}
\date{20/02/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no6}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

% Corrigé à l'oral
%\begin{exercice}[Jeu infini]
%  \begin{em}
%  Une kermesse propose le jeu suivant : un joueur lance un dé équilibré à six faces. Si 2, 3, 4, 5 ou 6 est obtenu, il gagne le nombre de bonbons indiqués sur le dé et le jeu s'arrête. Si 1 est obtenu, il gagne un bonbon, et relance le dé pour le même jeu.
%
%  [\ldots]
%
%  On fait alors l'hypothèse suivante : sur un 1, plutôt que relancer le dé, on gagne $1+E(X)$, c'est-à-dire 1 plus le gain moyen obtenu sur le second lancer. Les valeurs prises par la variable aléatoire $X$ sont alors $\left\{1+E(X), 2, 3, 4, 5, 6\right\}$.
%\end{em}
%
%  \begin{enumerate}
%    \item \emph{Dresser la loi de probabilité de $X$.}
%      \[
%        \begin{array}{c||c|c|c|c|c|c}
%          x_i & 1+E\left( X \right) & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
%          \hline
%          P\left( X=x_i \right) & \frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6} \\
%        \end{array}
%      \]
%
%    \item \emph{En utilisant la formule de l'espérance vue en cours, montrer que $E(X)=\frac{21+E(X)}{6}$.}
%      \begin{align*}
%        E\left( X \right) &= \frac{1+E\left( X \right)}{6} + \frac{2}{6} + \frac{3}{6} + \frac{4}{6} + \frac{5}{6} + \frac{6}{6} \\
%        E\left( X \right) &= \frac{21 + E\left( X \right)}{6} \\
%      \end{align*}
%    \item \emph{Résoudre l'équation pour déterminer $E(X)$.}
%      \begin{align*}
%        E\left( X \right) &= \frac{21 + E\left( X \right)}{6} \\
%        6E\left( X \right) &= 21 + E\left( X \right) \\
%        5E\left( X \right) &= 21 \\
%        E\left( X \right) &= \frac{21}{5} \\
%      \end{align*}
%  \end{enumerate}
%  \emph{Pour être rigoureux, avec cette méthode, nous n'avons pas prouvé que $E(X)$ est égale à la valeur trouvée à la question précédente : nous avons seulement montré que \emph{si l'espérance $E(X)$ existe}, elle est égale à cette valeur.}
%  \begin{enumerate}
%      \setcounter{enumi}{3}
%    \item \emph{Modifier cette expérience aléatoire, ou en inventer une nouvelle, telle que le calcul précédent ne donne pas un résultat correct. Expliquer l'erreur en termes non mathématiques. En d'autres termes : Quelles caractéristiques de l'expérience aléatoire font que le résultat n'est pas correct ?}
%
%  Par exemple, nous pouvons prendre une expérience encore plus simple : le joueur tire à pile ou face, avec une pièce équilibrée. Sur Pile, il gagne un bonbon et le jeu s'arrête. Sur face, il rejoue en multipliant ses gains par deux. La loi de probabilité de $X$, variable aléatoire associée à ce jeu, est :
%      \[
%        \begin{array}{c||c|c}
%          x_i & 2E\left( X \right) & 1\\
%          \hline
%          P\left( X=x_i \right) & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
%        \end{array}
%      \]
%      En calculant l'espérance, nous avons :
%      \begin{align*}
%        E\left( X \right) &= \frac{2E\left( X \right)}{2} + \frac{1}{2} \\
%        E\left( X \right) &= E\left( X \right) + \frac{1}{2} \\
%        0 &= \frac{1}{2}
%      \end{align*}
%      Et le résultat est incohérent.
%
%      Le problème sur le jeu de départ est que pour cette expérience, l'espérance est infinie, donc la méthode utilisée ne peut pas donner le résultat correct.
%  \end{enumerate}
%\end{exercice}

\setcounter{exercice}{1}
\begin{exercice}[Tangente]
  \begin{em}
La figure ci-dessous représente un écran de jeu vidéo. Un avion remonte l'écran de gauche à droite en suivant la courbe d'équation $y=-1-\dfrac{1}{x}$

L'avion peut tirer des missiles selon la tangente à sa trajectoire.
\end{em}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick]
    \newcommand\monstre{
      \begin{scope}[red, scale=.2, shift={(0,.4)}]
        \draw (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
        \draw (1, 0) arc (0:180:1);
      \end{scope}
    }
    \draw[rounded corners] (0,0) rectangle (5, -5);
    \foreach \i in {1, 2, ..., 5} {
      \draw (\i, .5) node{\i};
      \draw (-.5, -\i) node{-\i};
    }
    \draw (-.5,.5) node{0};
    \begin{scope}[shift={(1,0)}]
      \monstre
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(3,0)}]
      \monstre
    \end{scope}
    \draw[domain=.25:5,smooth,variable=\x,blue,opacity=.5] plot ({\x},{-1-1/\x});

    \draw[gray,dashed] ({-1+sqrt(2)}, {-1-1/(-1+sqrt(2))}) -- (1,0);
    \begin{scope}[shift={({-1+sqrt(2)}, {-1-1/(-1+sqrt(2))})},thick,scale=.07,rotate=-11]
    % Avion
      \draw[fill=lightgray!30!white] (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(4,-1) -- ++(-5,10) -- ++(-5, -10) -- ++(4, 1) -- ++(0, -1) -- cycle;
    \end{scope}

    \draw[gray,dashed] (1, {-1-1/1}) -- (3,0);
    \begin{scope}[shift={(1, {-1-1/1})},thick,scale=.07,rotate=-45]
    % Avion
      \draw[fill=lightgray!30!white] (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(4,-1) -- ++(-5,10) -- ++(-5, -10) -- ++(4, 1) -- ++(0, -1) -- cycle;
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Montrer que l'équation de la tangente à la courbe au point d'abscisse $a$ est $y=\frac{x-a^2-2a}{a^2}$.}
    La formule générale de la tangente à $f$ en $a$ est : $y=f'(a)\left( x-a \right)+f\left( a \right)$. La dérivée de la fonction $f$ est ici $f'\left( x \right) = \frac{1}{x^2}$, donc la formule de la tangente est :
    \begin{align*}
      y &= \frac{1}{a^2}\left( x-a \right)-1-\frac{1}{a} \\
      &= \frac{x-a}{a^2}-\frac{a^2}{a^2}-\frac{a}{a^2} \\
      &= \frac{x-a-a^2-a}{a^2}\\
      &= \frac{x-a^2-2a}{a^2}\\
    \end{align*}
  \item \emph{En quels points de sa trajectoire, l'avion doit-il tirer ses missiles pour abattre successivement les deux monstres situés en haut de l'écran en $A \coord{1}{0} , B \coord{3}{0}$}
    Pour atteindre le monstre situé en $A$, il faut que le missile, donc la tangente, passe par le point $A$. Il faut donc (en remarquant que $a\neq0$) que :
    \begin{align*}
      0 &= \frac{1-a^2-2a}{a^2} \\
      0 &= 1-a^2-2a \\
      0 &= a^2+2a-1
    \end{align*}

    C'est un trinôme du second degré : $\Delta=2^2-4\times1\times\left( -1 \right)=4+4=8$. Le discriminant étant positif, il y a deux racines :
    \begin{align*}
      a_1 &= \frac{-2-\sqrt{8}}{2\times1} &= -\frac{2+2\sqrt{2}}{2} &= -1-\sqrt{2} \\
      a_2 &= \frac{-2+\sqrt{8}}{2\times1} &= \frac{-2+2\sqrt{2}}{2} &= -1+\sqrt{2} \\
    \end{align*}
    La première solution étant négative, elle n'est pas valide. Reste la seconde : l'avion doit être au point d'absisse $-1+\sqrt{2}$ pour tuer le premier monstre.

    Le même raisonnement avec le deuxième point B $\left( 3;0 \right)$ donne deux solutions, dont une seule est acceptable : le point d'abscisse $a=1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
